<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Majdi MHENNI</title>
    <link>https://majdimhenni.tn/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Majdi MHENNI</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <copyright>Majdi Mhenni - 2018</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://majdimhenni.tn/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Transformation Digitale : une guerre IT vs Marketing ?</title>
      <link>https://majdimhenni.tn/post/transformation-digitale/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://majdimhenni.tn/post/transformation-digitale/</guid>
      <description>Le plus souvent, la transformation digitale est une affaire d’expérience client : il faut du digital pour le client et le numérique permet de générer davantage de revenus que ce soit par les canaux directs de vente ou bien en offrant une valeur ajoutée additionnelle aux clients (enjeux CRM &amp;amp; omincanal : self-care, assistance en ligne, parcours clients, digital in store…). La formation du couple IT (DSI) – Marketing ou CMO – CTO devient ainsi une évidence et une nécessité pour mener à bien les projets de transformation digitale.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Baisse du Bitcoin : les arbres ne montent jamais jusqu’au ciel !</title>
      <link>https://majdimhenni.tn/post/crypto/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://majdimhenni.tn/post/crypto/</guid>
      <description>Le Bitcoin, cette cryptomonnaie qui constitue une vraie tendance lourde depuis 2015, a connu l’une des plus importantes baisses depuis sa création. L’engouement pour cette nouvelle monnaie “Digitale et Libertarienne” va-t-il finalement déboucher sur une bonne veille bulle spéculative ? Cela est fort probable.
Pour la première fois, en 2018, le Bitcoin commence l’année à la baisse pour chuter à 13 320 $ ; soit une baisse de 4,43% par rapport au 31 décembre 2017.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>